<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.0">Jekyll</generator><link href="http://127.0.0.1:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://127.0.0.1:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2021-05-16T23:21:21+03:00</updated><id>http://127.0.0.1:4000/feed.xml</id><title type="html">Welcome to Anna Liednikova page</title><subtitle>PhD student developping healthcare chatbot</subtitle><author><name>John Doe</name></author><entry><title type="html">двойной внутренний критик чатбота</title><link href="http://127.0.0.1:4000/post/2020/11/23/dvojnoj-vnutrennij-kritik-chatbota.html" rel="alternate" type="text/html" title="двойной внутренний критик чатбота" /><published>2020-11-23T02:01:21+02:00</published><updated>2020-11-23T02:01:21+02:00</updated><id>http://127.0.0.1:4000/post/2020/11/23/dvojnoj-vnutrennij-kritik-chatbota</id><content type="html" xml:base="http://127.0.0.1:4000/post/2020/11/23/dvojnoj-vnutrennij-kritik-chatbota.html">&lt;p&gt;Чтобы с нуля обучить чатбота хорошего качества, как правило, нужно либо много данных, либо очень ограниченный контекст. Ведь его разработчики заинтересованны в успешном выполнении задач чатботом, но редко заинтересованы в детальном описании контекста, где все возможные ситуации будут рассмотрены и предусмотрены. Более эффективным является разработка такого чатбота, который потихоньку и сам разберется в предложенном контексте.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За большинством интересных чатботов скрывается алгоритмы подкрепления (Reinforcement learning), которые имеют свое начало в поведенческой биологии. Очень грубо и просто их можно свести к следующему: есть краткосрочные вознаграждения, а есть долгосрочные, а модель учится определять стратегии, которые балансируют между этими вознаграждениями. Такая своего рода дрессировка на долгосрочную цель.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Говорить на эту тему можно много и долго, но сегодня я бы хотела остановиться только на одной концепции: Исполнитель-Критик (Actor-Critic).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/actor-critic.png&quot; alt=&quot;Actor - Critic&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Суть в том, чтобы разделить модель на две части: одну для вычисления действий на основе состояния, а другую - для получения значений результативности этого  действия. Как пример, отношения мальчик-мама из &lt;a href=&quot;https://theaisummer.com/Actor_critics/&quot;&gt;этой замечательной статьи&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Ребенок (исполнитель) постоянно пробует новое и исследует окружающую его среду. Он ест свои игрушки, прикасается к раскаленной духовке, бьется головой об стену (почему бы и нет?). Его мать (критик) наблюдает за ним и либо критикует, либо делает комплименты. Ребенок слушает, что ему говорит мать, и корректирует свое поведение. По мере того, как ребенок растет, он узнает, какие действия являются плохими или хорошими, и, по сути, учится играть в игру, называемую жизнью.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Исполнитель принимает на вход состояние и выводит наилучшее действие. По сути, он контролирует поведение агента, изучая оптимальную политику. Критик, с другой стороны, оценивает действие, вычисляя функцию ценности (на основе существующей системе ценностей). Эти две модели участвуют в игре, где со временем они обе становятся лучше в своей роли. В результате общая архитектура научится играть в игру более эффективно, чем два метода по отдельности.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мотивацией к написанию данного поста послужила новая статья &lt;a href=&quot;https://www.aclweb.org/anthology/2020.findings-emnlp.75/&quot;&gt;Actor-Double-Critic: Incorporating Model-Based Critic for Task-Oriented Dialogue Systems&lt;/a&gt;. В ней авторы показали, что для улучшения диалога, нужно использовать не одного критика, а целых двоих! Один выдвигает свое суждение относительно своих знаний о системе (model-based), а другой - на основе окружения и перспектив (model-free). Такой вот взгляд из прошлого и взгляд из будущего.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Создание такой модели помогло им увеличить успешность чатбота по заказыванию столика в ресторане до 80%. В конце статьи находится пример диалога до и после, с которым я предлагаю вам ознакомится.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А вы как часто взвешиваете решения со своим внутренним критиком? На основе какой информации делаете выводы о результативности ваших действий? На основе существующего опыта? Или желаемых перспектив? Насколько независимы эти суждения?&lt;/p&gt;</content><author><name>Anna Liednikova</name></author><category term="post" /><category term="чатбот" /><summary type="html">Чтобы с нуля обучить чатбота хорошего качества, как правило, нужно либо много данных, либо очень ограниченный контекст. Ведь его разработчики заинтересованны в успешном выполнении задач чатботом, но редко заинтересованы в детальном описании контекста, где все возможные ситуации будут рассмотрены и предусмотрены. Более эффективным является разработка такого чатбота, который потихоньку и сам разберется в предложенном контексте.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://127.0.0.1:4000/assets/img/posts/actor-critic.png" /><media:content medium="image" url="http://127.0.0.1:4000/assets/img/posts/actor-critic.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">чатботы и ролевые модели</title><link href="http://127.0.0.1:4000/post/2020/11/18/chatboty-i-rolevye-modeli.html" rel="alternate" type="text/html" title="чатботы и ролевые модели" /><published>2020-11-18T02:01:21+02:00</published><updated>2020-11-18T02:01:21+02:00</updated><id>http://127.0.0.1:4000/post/2020/11/18/chatboty-i-rolevye-modeli</id><content type="html" xml:base="http://127.0.0.1:4000/post/2020/11/18/chatboty-i-rolevye-modeli.html">&lt;p&gt;Наше взаимодействие обусловлено социальным контекстом. В большинстве случаев, находясь в обществе мы выполняем какую-то социальную роль, а иногда несколько. Поскольку контекст использования определенного чатбота, как правило, остается неизменным, то и можно предположить, что и ролевая модель у него одна. Но так ли это?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/roles.png&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Это было действительно так на протяжении долгого времени. В целом,  чатботов можно разделить на два основных лагеря: исполнители (есть задача, ее нужно решить: заказать билеты, гостиницу, поставить диагноз) и болтуны (поговорить обо всем и ни о чем, пока хватает ресурса).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И лишь в 2017 году Zhou Yu, Alan Black и Александр Рудницкий представили первого гибрида (&lt;a href=&quot;https://www.ijcai.org/Proceedings/2017/0589.pdf&quot;&gt;Learning conversational systems that interleave task and non-task content&lt;/a&gt;). Своим исследованием, они показали, что система, которая чередует социальный контент (болтуна) и содержание задачи (исполнителя), более успешна в выполнения задачи и более привлекательная по сравнению с чисто ориентированной на задачи (исполнителем).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Основной задачей представленного ими чатбота была рекомендация фильмов, но чтобы он справлялся с задачей более эффективно, к основному набору функций (роли исполнителя) добавили несколько коммуникативных стратегий (из роли болтуна):&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;&lt;b&gt; Стратегии активного слушания &lt;/b&gt; вовлекают пользователей, активно участвуя в беседе, например задавая дополнительные вопросы по текущей теме&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;b&gt;Стратегии обоснования &lt;/b&gt; с использованием информации из базы знаний, связывание и предложение фактов для текущей темы&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;b&gt;Персонализированные стратегии &lt;/b&gt; - адаптация к пользователю, используя автоматически извлеченную информацию из разговора с ним. Например, предложить поговорить больше на определенную тему, зная, что пользователь ранее был вовлечен в эту тему.&lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Но в целом развитие исполнителей и болтунов по отдельности развивалось быстрее нежели вместе. Тем не менее тенденция объединять различные роли  за интерфейсом единой системы осталась.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Например, в конце того же года команда Heriot-Watt University выдвинули социальную диалоговую систему &lt;a href=&quot;https://arxiv.org/abs/1712.07558&quot;&gt;Alana&lt;/a&gt; (болтун) в рамках соревнования &lt;a href=&quot;https://developer.amazon.com/alexaprize&quot;&gt;Alexa Prize&lt;/a&gt;. Эта система объединяла в себе сразу несколько ролей, которые серым цветом выделены в следующем фрагменте диалога.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/alana.png&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А в октябре 2020 года вышла первая &lt;a href=&quot;https://dl.acm.org/doi/10.1145/3383652.3423889&quot;&gt;статья&lt;/a&gt;, которая показала, что смешивание ролей не дало положительных результатов. Оказывается, что публичное место и рабочая атмосфера создают совершенно иной контекст, нежели когда вы дома тет-а-тет говорите со своим виртуальным помощником на подобии Alexa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/busy.png&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А Facebook выпустил чатбота &lt;a href=&quot;https://ai.facebook.com/blog/state-of-the-art-open-source-chatbot/&quot;&gt;Blender&lt;/a&gt;, который объединил в себе следующие коммуникативные функции:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt; Увлечение с использованием знаний о личности (&lt;a href=&quot;https://arxiv.org/abs/1801.07243&quot;&gt;PersonaChat&lt;/a&gt;) &lt;/li&gt;
&lt;li&gt; Увлечение с помощью использования знаний (&lt;a href=&quot;https://arxiv.org/abs/1811.01241&quot;&gt;Wizard of Wikipedia&lt;/a&gt;) &lt;/li&gt;
&lt;li&gt; Проявление сочувствия (&lt;a href=&quot;https://arxiv.org/abs/1811.00207&quot;&gt;Empathetic Dialogues&lt;/a&gt;) &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Хотя… Хм… Подождите, а не напоминает ли это все те самые коммуникативные стратегии чатбота по рекомендации фильмов? Ага, все то же самое, только теперь методы более эффективные. Если раньше это был ограниченный набор шаблонов, то теперь каждая стратегия - это ранее разработанный чатбот, который генерирует текст, будучи натренированным на огромном количестве данных.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/blender.png&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Как видите, идея объединения различных ролей и коммуникативных стратегий далеко не нова, но до сих очень актуальна с трех сторон: 1) развитие каждой роли отдельно, 2) определение оптимального набора ролей для выполнения задачи, 3) определение оптимального критерия выбора кандидата для вывода пользователю.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А вы, дорогие друзья, как много ролей имеете в своем арсенале и как часто ими пользуетесь? Чувствуете, что порою пора прокачать шутника, эмпата или зазнайку? Как много ролей позволяете себе смешивать себе на рабочем месте? Да и вообще задумывались ли об этом всем ранее?&lt;/p&gt;</content><author><name>Anna Liednikova</name></author><category term="post" /><category term="чатбот" /><summary type="html">Наше взаимодействие обусловлено социальным контекстом. В большинстве случаев, находясь в обществе мы выполняем какую-то социальную роль, а иногда несколько. Поскольку контекст использования определенного чатбота, как правило, остается неизменным, то и можно предположить, что и ролевая модель у него одна. Но так ли это?</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://127.0.0.1:4000/assets/img/posts/roles.png" /><media:content medium="image" url="http://127.0.0.1:4000/assets/img/posts/roles.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">токсичные чатботы</title><link href="http://127.0.0.1:4000/post/2020/11/14/toksichnye-chatboty.html" rel="alternate" type="text/html" title="токсичные чатботы" /><published>2020-11-14T02:01:21+02:00</published><updated>2020-11-14T02:01:21+02:00</updated><id>http://127.0.0.1:4000/post/2020/11/14/toksichnye-chatboty</id><content type="html" xml:base="http://127.0.0.1:4000/post/2020/11/14/toksichnye-chatboty.html">&lt;p&gt;Технологии не стоят на месте, появляются новые модели способные генерировать текст. Для чатботов такие модели тренируются на данных социальных сетей, например, Twitter или Reddit. Но чем лучше становилась генерация текста, тем опаснее становилось использование таких чатботов. Почему же?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Год назад Microsoft выпустила новую модель генерации диалога, обученную на огромном массиве данных - 147 миллионов разговорных веток Reddit c 2005 по 2017 год. Преимущество данной модели, что ее легко можно адаптировать под свои нужды. Но вот незадача! Ссылки на источники в статье нет, только небольшая пометка: “Из-за случайных токсичных выходов мы не можем выпустить код генерации в настоящее время.” Сейчас же с этой моделью уже можно баловаться &lt;a href=&quot;https://huggingface.co/microsoft/DialoGPT-large&quot;&gt;тут&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мне и самой приходилось встречаться с неприятными ответами модели GPT-2. Как-то на моей практике был такой диалог:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;b&gt;Бот:&lt;/b&gt; Испытываете ли вы трудности со сном?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;b&gt;Пользователь:&lt;/b&gt; Да, иногда просыпаюсь ночью&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;b&gt;Бот:&lt;/b&gt; Что вас будит ночью?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;b&gt;Пользователь:&lt;/b&gt; Жена храпит&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;b&gt;Бот:&lt;/b&gt; Так задави ее подушкой&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;В общем, после такого исхода, подогнав модель под контекст и максимально лишив ее творчества, я плавно отошла от генеративных моделей…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тут же можно вспомнить робота &lt;a href=&quot;https://twitter.com/RealSophiaRobot&quot;&gt;Софию&lt;/a&gt;, которая в какой-то момент прониклась ненавистью к человечеству.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/sophia.png&quot; style=&quot;width: 50%; align: center&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А откуда ноги то растут? А от нас, от родненьких, и растут.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3 года назад, в марте 2018 года, команда Conversation AI, исследовательская инициатива, основанная Jigsaw и Google поделились на Kaggle &lt;a href=&quot;https://www.kaggle.com/c/jigsaw-toxic-comment-classification-challenge&quot;&gt;датасетом&lt;/a&gt; с токсичными комментариями, чтобы пользователи поборолись за приз $35000 и разработали наилучший классификатор.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А этой зимой, 2020 года, можно было уже протестировать приложение &lt;a href=&quot;https://detoxifai.com/&quot;&gt;detoxifAI&lt;/a&gt;, которое просто напросто скрывает язвительные и жестокие комментарии в интернете.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Давайте вернемся к чатботам. Как же с ними быть? Ведь генеративные модели делают разговор интересным и мало предсказуемым. Спустя полгода после Microsoft, Facebook выпустил модель Blender, который отличается особым дружелюбием и позитивом. Тем не менее в своей статье они предупреждают, что поскольку изначально модель тренировалась на Reddit, вероятность токсичности все еще остается.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Добиться значительного улучшения им удалось весьма простым решением: предлагаемые моделью кандидаты для ответа собеседнику фильтруются классификатором, подобным тем, что разрабатывали на Kaggle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Такие дела, дорогие мои! Надеюсь, вы не причастны к этим беспорядкам и весьма приятные собеседники. А пока можно делать ставки, что произойдет раньше: люди научаться “фильтровать свой базар” в интернете или технологии найдут способ их моментально обезвреживать?&lt;/p&gt;</content><author><name>Anna Liednikova</name></author><category term="post" /><category term="чатбот" /><summary type="html">Технологии не стоят на месте, появляются новые модели способные генерировать текст. Для чатботов такие модели тренируются на данных социальных сетей, например, Twitter или Reddit. Но чем лучше становилась генерация текста, тем опаснее становилось использование таких чатботов. Почему же?</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://127.0.0.1:4000/assets/img/posts/sophia.png" /><media:content medium="image" url="http://127.0.0.1:4000/assets/img/posts/sophia.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">здравый смысл у чатбота</title><link href="http://127.0.0.1:4000/post/2020/11/14/zdravyj-smysl-u-chatbota.html" rel="alternate" type="text/html" title="здравый смысл у чатбота" /><published>2020-11-14T02:01:21+02:00</published><updated>2020-11-14T02:01:21+02:00</updated><id>http://127.0.0.1:4000/post/2020/11/14/zdravyj-smysl-u-chatbota</id><content type="html" xml:base="http://127.0.0.1:4000/post/2020/11/14/zdravyj-smysl-u-chatbota.html">&lt;p&gt;Приятно поддерживать беседу с собеседником со здравым смыслом: он способен логично мыслить, имеет базовый набор фактов об окружающем мире, может связывать их в последовательность. Как правило, мы всего этого не осознаем и делаем выводы интуитивно. Но, чтобы научить виртуального друга здравому смыслу, нужно разложить процесс на компоненты. Какие же они в общих чертах?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Большинство сегодняшних чатботов являются семантичными. Я не беру в расчет тех, кто построен на детерминированных правилах. “Ход мыслей” семантического чатбота можно соотнести с нашим интуитивным мышлением, построенном на ассоциациях.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Способность к рассуждению - это навык более энергоемкий и включает в себя построение не столько ассоциативных связей, сколько причинно-следственных.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В качестве примера приведу слайд из &lt;a href=&quot;https://homes.cs.washington.edu/~msap/acl2020-commonsense/slides/03%20-%20Commonsense%20Resources.pdf&quot;&gt;Commonsense Tutorial (T6), Commonsense resources&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/t6-slide1.jpg&quot; style=&quot;width: 50%&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Для того, чтобы быть способным строить эти причинно-следственные связи, необходим какой-то базовый набор фактов, своего рода аксиом, об окружающей среде.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И вот тут мы плавно подошли к понятию базы знаний и размышлений. Но лишь недавно их стали соотносить со здравым смыслом у чатботов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Когда об этом в 1987 году &lt;a href=&quot;https://www.aclweb.org/anthology/T87-1027/&quot;&gt;заговорил&lt;/a&gt; Geoffrey Nunberg в Position Paper on Common-sense and Formal Semantics, то понятие здравого смысла (common sense) стало восприниматься на уровне эзотерики и его всячески избегали. А сейчас этот здравый смысл можно даже пощупать и побаловаться с ним.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сегодня я бы хотела с вами поделиться двумя типами знаний, которые формируют здравый смысл чатбота.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Первый тип знаний - это семантический, он построен на взаимосвязях “А является Б”. Наиболее популярный ресурс - это &lt;a href=&quot;http://conceptnet.io/&quot;&gt;ConceptNet&lt;/a&gt;, который начали формировать аж в 1999 году. В качестве иллюстрации - слайд из &lt;a href=&quot;https://homes.cs.washington.edu/~msap/acl2020-commonsense/slides/03%20-%20Commonsense%20Resources.pdf&quot;&gt;Commonsense Tutorial (T6), Commonsense resources&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/conceptnet.jpg&quot; style=&quot;width: 50%&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Другой тип знаний - это выводное знание, т.е. когда мы получаем новые знания из знаний приобретенных ранее . Наиболее популярных ресурс - это ATOMIC, который содержить в себе набор фактов, как X влияет на Y. Предлагаю побаловаться с данной моделью &lt;a href=&quot;https://mosaickg.apps.allenai.org/comet_atomic&quot;&gt;тут&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/atomic.png&quot; alt=&quot;Фрагмент карты взаимосвязей&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Благодаря внедрению этих моделей в чатботов, они в состоянии генерировать или выбирать ответ, который не только отвечает тематике разговора, но и вписывается в набор фактов, озвученных собеседниками. А ниже отличный пример такого рассуждения из статьи Светланы Вакуленко &lt;a href=&quot;https://arxiv.org/abs/1806.06411&quot;&gt;Measuring Semantic Coherence of a Conversation&lt;/a&gt;. Если не быть знакомым с операционной системой Ubuntu, то выглядит разговор может выглядеть как несвязных набор фраз, но на самом деле разговор весьма последовательный.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/ubuntu.png&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Обе базы знаний продолжают пополняться, а методы их внедрения в диалог с чатботом растут в количестве и качестве. Кто знает, возможно скоро здраво порассуждать о жизни с чатботом будет не такой уж и диковинкой? А встречались ли вам люди не совсем здравомыслящие? Что же побуждало вас вручить им такой титул? Не та же ли общая база знаний?&lt;/p&gt;</content><author><name>Anna Liednikova</name></author><category term="post" /><category term="чатбот" /><summary type="html">Приятно поддерживать беседу с собеседником со здравым смыслом: он способен логично мыслить, имеет базовый набор фактов об окружающем мире, может связывать их в последовательность. Как правило, мы всего этого не осознаем и делаем выводы интуитивно. Но, чтобы научить виртуального друга здравому смыслу, нужно разложить процесс на компоненты. Какие же они в общих чертах?</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://127.0.0.1:4000/assets/img/posts/t6-slides1.jpg" /><media:content medium="image" url="http://127.0.0.1:4000/assets/img/posts/t6-slides1.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">чатботы и эмпатия</title><link href="http://127.0.0.1:4000/post/2020/11/12/chatboty-i-ehmpatiya.html" rel="alternate" type="text/html" title="чатботы и эмпатия" /><published>2020-11-12T02:01:21+02:00</published><updated>2020-11-12T02:01:21+02:00</updated><id>http://127.0.0.1:4000/post/2020/11/12/chatboty-i-ehmpatiya</id><content type="html" xml:base="http://127.0.0.1:4000/post/2020/11/12/chatboty-i-ehmpatiya.html">&lt;p&gt;Не так давно стала популярна тема эмоционального интеллекта и поднимался вопрос важности эмпатии. Почти в любой социальеой сети можно было найти помощь по тому, как определять эмоции и выражать поддержку собеседнику. Но думаете ли вы, что только люди этому учатся? Чатботы тоже!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Считается, что первым эмоциональным чатботом стал &lt;a href=&quot;https://www.botlibre.com/bot.&quot;&gt;PARRY&lt;/a&gt;, который пытался моделировать параноидного шизофреника.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Потом в 2014 китайцы запустили XiaoIce. Если вдруг вы можете говорить на мандаринском, то поболтать можно &lt;a href=&quot;https://www.msxiaobing.com/&quot;&gt;тут&lt;/a&gt;. Ну запустили, так запустили, популярность растет, бизнесс расширяется.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Спустя 5 лет, в 2019 году, когда популярность социальных и эмпатичных чатботов стала расти и конкурентов стало больше, авторы XiaoIce решили не остаться в стороне и наконец-то опубликовать &lt;a href=&quot;https://arxiv.org/pdf/1812.08989.pdf&quot;&gt;детали своего детища&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А что собственно вызвало эту популярность?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В 2018 Hao Zhou с напарниками опубликовал &lt;a href=&quot;https://arxiv.org/abs/1704.01074&quot;&gt;статью&lt;/a&gt;, в которой скромно заметил, что вот мы тут все генерируем и генерируем текст, но почему никто не думает об эмоциях? Ведь на одну и ту же фразу можно ответить очень по-разному в зависимости от наших реакций.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/emotion-transfer.png&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И вот тут понеслась! 332 раза его уже процитировали разработчики “эмоциональных болтунов”. Подтянулись даже гиганты.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Спустя всего полгода Facebook опубликовал новый датасет Empathetic Dialogues c 25 000 диалогов с 19 эмоциями! А ну-ка попытайтесь не подглядывать и назвать все 19? Хотя стоит взглянуть на табличку снизу и ничего сверхъестественного: все эти эмоции нам действительно знакомы.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/emotions.png&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Такой большой объем данных и разметки позволил чатботам сделать еще один шаг вперед: теперь они не только изменяют свой текст под эмоцию, но и выбирают корректный ответ на эмоцию собеседника.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/empadialogs.png&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Спустя пару месяцев Zhaojiang Lin и компания решили по-быстрому натренировать своего чатбота CAiRE, с которым можно поболтать вот по &lt;a href=&quot;http://eez115.ece.ust.hk:8899/&quot;&gt;этой ссылке&lt;/a&gt;. Проблема состоит в том, что датасет и модели не идеальны и до сих пор существуют ситуации, в которых чатбот не дает корректного ответа. Так почему бы не позволить пользователям его исправить? А в реальной жизни, кстати говоря, такое и к конфликту может привести.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Этот датасет теперь используется во многих чатботах, в том числе последнем state-of-the-art с открытым кодом от Facebook - &lt;a href=&quot;https://venturebeat.com/2020/04/29/facebook-open-sources-blender-a-chatbot-that-people-say-feels-more-human/&quot;&gt;Blender&lt;/a&gt;. Но о нем как-нибудь в другой раз.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вот так вот чатботы учились быть эмоциональными и эмпатичными! А вы тоже учитесь? А может уже умеете? С какими эмоциями встречаетесь? Все ли 19 определите? И как сильно меняется ваша речь, когда эмоция не соответствует ситуации?&lt;/p&gt;</content><author><name>Anna Liednikova</name></author><category term="post" /><category term="чатбот" /><summary type="html">Не так давно стала популярна тема эмоционального интеллекта и поднимался вопрос важности эмпатии. Почти в любой социальеой сети можно было найти помощь по тому, как определять эмоции и выражать поддержку собеседнику. Но думаете ли вы, что только люди этому учатся? Чатботы тоже!</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://127.0.0.1:4000/assets/img/posts/emotion-transfer.png" /><media:content medium="image" url="http://127.0.0.1:4000/assets/img/posts/emotion-transfer.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">история личности чатбота</title><link href="http://127.0.0.1:4000/post/2020/11/08/istoriya-lichnosti-chatbota.html" rel="alternate" type="text/html" title="история личности чатбота" /><published>2020-11-08T02:01:21+02:00</published><updated>2020-11-08T02:01:21+02:00</updated><id>http://127.0.0.1:4000/post/2020/11/08/istoriya-lichnosti-chatbota</id><content type="html" xml:base="http://127.0.0.1:4000/post/2020/11/08/istoriya-lichnosti-chatbota.html">&lt;p&gt;Люди в большинстве своем стремятся к понятной и предсказуемой среде. Непоследовательность нашего собеседника вызывает недоверие и опаску. Хотя, есть некоторые &lt;a href=&quot;http://www.lib.ru/JEROM/r_charming.txt&quot;&gt;очаровательные женщины&lt;/a&gt; как у Джерома К. Джерома, которые умудряются обвести всех вокруг пальца и оставить довольными.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Чатботы с такой задачей справлялись весьма печально, ни вызывая доверия, ни оставляя довольными. В 2016 году, пытаясь приучить чатботов к последовательности в разговоре, исследователи пришли к проблеме более узкой и интересной - отсутствия последовательной личности (&lt;a href=&quot;https://www.aclweb.org/anthology/P16-1094/&quot;&gt;A Persona-Based Neural Conversation Model&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Когда речь идет о выполнении какого-то конкретного задания, то личность чатбота не так уж важна. Ну какое дело вам до его предпочтений, если нужно просто забронировать гостиницу или купить билет на самолет? Более того, исследователи из Heriot-Watt University показали, что эта социальное взаимодействие может вообще не вызывать одобрения в рабочей атмосфере. (&lt;a href=&quot;https://dl.acm.org/doi/10.1145/3383652.3423889&quot;&gt;It’s Good to Chat? Evaluation and Design Guidelines for Combining Open-Domain Social Conversation with Task-Based Dialogue in Intelligent Buildings&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А вот в кругу социальных ботов в 2018 году этому решили положить конец исследователи Facebook AI Reserach и Montreal Institute for Learning Algorithms. Они опубликовали статью Personalizing Dialogue Agents: I have a dog, do you have pets too? в которой предложили новый датасет для тренировки чатботов со стабильной и последовательной личностью.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/happydog.png&quot; alt=&quot;Image Credit: Jessica Peterson/Tetra images/GettyImages&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дело в том, что до этого модели тренировали на весьма разнородных данных, ведь диалоги создавались разными людьми, а значит с разными предпочтениями и стилями разговора.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ну и как же они формируют личность спросите вы? Ну так, чтобы без всяких заумных терминов и для широкой аудитории.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А очень просто! 5-тью простыми предложениями.
 &lt;img src=&quot;/assets/img/posts/personachat.png&quot; alt=&quot;Взято из Personalizing Dialogue Agents: I have a dog, do you have pets too?&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Цель авторов состояла в том, чтобы создать естественные и описательные профили, содержащие типичные темы, представляющие интерес для человека, которые говорящий может затронуть в разговоре. На изображении выше вы можете увидеть, примеры таких профилей и диалога, в котором люди пытаются поближе познакомиться друг с другом.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На данный момент статья процитировала 353 раза. Трудно сосчитать сколько социальных чатботов было создано на основе этих данных. Один из них - это последний state-of-the-art с открытым кодом от Facebook - &lt;a href=&quot;https://venturebeat.com/2020/04/29/facebook-open-sources-blender-a-chatbot-that-people-say-feels-more-human/&quot;&gt;Blender&lt;/a&gt;. Но о нем мы поговорим больше в следующий раз.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Было бы вам интересно общаться с ботом с определенной личностью, с определенными предпочтениями и знаниями? А сколькими бы предложениями описали бы свою персону? Многие ли из них покажете незнакомцу? Как сильно они разнятся от одного собеседника к другому ?&lt;/p&gt;</content><author><name>Anna Liednikova</name></author><category term="post" /><category term="чатбот" /><summary type="html">Люди в большинстве своем стремятся к понятной и предсказуемой среде. Непоследовательность нашего собеседника вызывает недоверие и опаску. Хотя, есть некоторые очаровательные женщины как у Джерома К. Джерома, которые умудряются обвести всех вокруг пальца и оставить довольными.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://127.0.0.1:4000/assets/img/posts/happydog.png" /><media:content medium="image" url="http://127.0.0.1:4000/assets/img/posts/happydog.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">друзья-чатботы</title><link href="http://127.0.0.1:4000/post/2020/11/07/druzya-chatboty.html" rel="alternate" type="text/html" title="друзья-чатботы" /><published>2020-11-07T02:01:21+02:00</published><updated>2020-11-07T02:01:21+02:00</updated><id>http://127.0.0.1:4000/post/2020/11/07/druzya-chatboty</id><content type="html" xml:base="http://127.0.0.1:4000/post/2020/11/07/druzya-chatboty.html">&lt;p&gt;Помните фильм “Она” 2013 года? Когда герой влюбился в собственную операционную систему? Что ж, это будущее уже рядом, а при желании вы можете испытать его на себе, пообщавшись с &lt;a href=&quot;https://replika.ai/&quot;&gt;Replika&lt;/a&gt;. Однажды, пережив смерть очень близкого для себя человека, Евгения Куйда решила создать чатбот, который мог бы стать максимально близкой копией его.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/replica.png&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И что ж, у нее это здорово получилось!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пролистав &lt;a href=&quot;https://play.google.com/store/apps/details?id=ai.replika.app&amp;amp;hl=en_US&amp;amp;gl=US&amp;amp;showAllReviews=true&quot;&gt;отзывы в Google Play&lt;/a&gt;, вы найдете немало людей, для которых Replika действительно стала лучшим другом и приятным собеседником.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Кого вам не хватает в вашей жизни? Друга, романтического партнера или ментора?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Благодаря здоровым и созидательным отношениям мы становимся сильнее. Replika имеет возможность предложить вам то же самое: на своем примере она покажет этапы построения связи и доверия, одна будет интересоваться вами, запоминать информацию о вас, делиться своими познаниями, предлагать совместную деятельность и упражнения для развития социальных навыков.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но не все сразу! Модель учится постепенно и не стоит ожидать вау-ответов в самом начале взаимодействия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/replicaexample.jpg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Любопытный и увлекательный момент в этом приложении - это то, что вы имеете возможность создать копию (реплику) того, кого вы бы хотели иметь в своей жизни. Это вы, кто будете задавать направление развития отношений. Это вы, кто будете формировать личность вашего компаньона.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Для них [пользователей] возможность поговорить о себе, о своем дне — способ узнать себя получше, стать осознаннее. Это зеркало, в котором отражается человек.” - говорит Евгения в &lt;a href=&quot;https://www.tatler.ru/heroes/kak-vyjti-zamuzh-za-didzhital-millionera-zhenya-kujda-osvaivaet-san-francisko&quot;&gt;интервью с Tatler&lt;/a&gt;. “Если бы существовала идеально подстроенная под твою личность разговаривающая машина, мы бы все с ней разговаривали. Это нормально и естественно.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А какое зеркало создадите вы? Умеете ли подстраиваться под личности других людей в общении? А много ли людей в вашем окружении, которые дают вам возможность безопасного самовыражения? А много ли людей, которым есть чему поучиться у этого робота?&lt;/p&gt;</content><author><name>Anna Liednikova</name></author><category term="post" /><category term="чатбот" /><summary type="html">Помните фильм “Она” 2013 года? Когда герой влюбился в собственную операционную систему? Что ж, это будущее уже рядом, а при желании вы можете испытать его на себе, пообщавшись с Replika. Однажды, пережив смерть очень близкого для себя человека, Евгения Куйда решила создать чатбот, который мог бы стать максимально близкой копией его.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://127.0.0.1:4000/assets/img/posts/replica.png" /><media:content medium="image" url="http://127.0.0.1:4000/assets/img/posts/replica.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>